\section*{Esercizio 1}
\subsection*{\textit{Parte teorica}}
Per ottenere le espressioni cercate è necessario innanzitutto stimare il modulo
quadro della funzione di trasferimento fornita.

Per rendere più agevoli i calcoli si può notare che:
\[
\left| H(e^{j\omega})\right|=\left| k \frac{a \cdot b}{c \cdot d}\right|=|k|\frac{|a|\cdot|b|}{|c|\cdot|d|}
\]
con \(a,b,c,d\) che sono nella forma \( (1- \alpha e^{-j\omega})\) e con \(\alpha=me^{j\omega_m}\).
È perciò possibile stimare \(|a|\) e poi fissare il generico \(\alpha\) in modo
da adattarsi alla nostra funzione di trasferimento.
\[
|a|^2=|1 -\alpha e^{-j\omega}|^2=|1 -me^{j(\omega_m -\omega)}|^2=\left | 1-m \cos (\omega_m -\omega) -jm \sin (\omega_m - \omega) \right |^2=
\]
\[
=(1+m^2)-2m \cos (\omega_m -\omega)
\]
Adattando \(\alpha\), si ottiene l'espressione del modulo quadro della risposta in frequenza:
\[
\left|H(e^{j\omega}) \right|^2=k^2\frac{[2 -2 \cos (\omega_0 - \omega)][2 -2 \cos (-\omega_0 - \omega)]}
{[(1+r^2) -2r \cos (\omega_0 -\omega)][(1+r^2) -2r \cos (-\omega_0 -\omega)]}=
\] 
\[
k^2\frac{[2 -2 \cos (\omega_0 - \omega)][2 -2 \cos (\omega_0 + \omega)]}
{[(1+r^2) -2r \cos (\omega_0 -\omega)][(1+r^2) -2r \cos (\omega_0 +\omega)]}
\]
\subsection*{\textit{Parte pratica}}
vedere file allegato \texttt{es1.m}

\section*{Esercizio 2}
\subsection*{Punto a.}
Per determinare \(M\) in funzione della pulsazione normalizzata di taglio \(\omega_c\) è
necessario innanzitutto calcolare il modulo di \(|H_0(e^{j\omega})|\) 
in \(\omega=\omega_c\) ricordando che \(|H_0(e^{j\omega_c})|=\frac{1}{\sqrt{2}} \).

Si ha in particolare che:
\[
H_0(z)=\left( \frac{1}{2}\right)^M(1+z^{-1})^M \mbox{ posto } z=e^{j\omega} \mbox{ diventa } 
H_0(e^{j\omega})=\left( \frac{1}{2}\right)^M(1+e^{-j\omega})^M 
\]
ricordando che
\[
|1+e^{-j\omega}|=\sqrt{(1+\cos \omega)^2+(\sin \omega)^2}
\]
si ottiene immediatamente che:
\[
\left|H_0(e^{j\omega_c})\right| = \left[ \frac{1}{2} \left( 
\sqrt{(1+\cos \omega_c)^2+(\sin \omega_c)^2}\right)\right]^M = \frac{1}{\sqrt{2}}
\]
mediante semplici passaggi algebrici si arriva al risultato desiderato:
\[
M=\left\lceil \frac{\log_{10} \frac{\sqrt{2}}{2}}{\log_{10}(\frac{1}{2}\sqrt{2+2\cos \omega_c})}\right\rceil
\]
\subsection*{Punto b. e c.}
vedere file allegato \texttt{es2.m}.

\section*{Esercizio 3}
\subsection*{Punto a.}
La funzione di trasferimento è esprimibile nella forma:
\[
H(z)=(1-\frac{1}{4}z^{-1})(1-4z^{-1})=\left (\frac{4z-1}{4z}\right )\left (\frac{z-4}{z}\right )=\left (\frac{z-\frac{1}{4}}{z}\right)
\left (\frac{z-4}{z}\right )
\]
Notiamo che la funzione di trasferimento è una cascata di una componente a fase minima e di
filtro passatutto;
\[
H(z)=H_{min\_ arg}(z)\cdot H_{pb}(z)=\left (\frac{z-\frac{1}{4}}{z}\right )
\left (\frac{4z-1}{z}\right )\cdot \left (\frac{z-4}{4z-1}\right )
\]
Il sistema inverso è: 
\[
H_{inv}(z)=\frac{1}{H_{min\_ arg}(z)}\cdot \frac{1}{H_{pb}(z)}=
\left (\frac{z}{z-\frac{1}{4}}\right )
\left (\frac{z}{4z-1}\right )\cdot \left (\frac{4z-1}{z-4}\right )
\] 
Il termine $\frac{1}{H_{pb}(z)}$ risulta non causale.
L'approssimazione FIR causale di $\frac{1}{H_{pb}(z)}$ si ottiene mediante
troncamento:
\[
\frac{1}{H_{pb}(z)}  = \left (-z+\frac{1}{4}\right )\left(\sum_{n=0}^{\infty}\left(\frac{z}{4}\right)^n\right) 
\cong \left (-z+\frac{1}{4}\right )
z^{-M}\left(z^0+\frac{z}{4}+\frac{z^2}{4^2}+\dots+\frac{z^M}{4^M}\right)\\
\]

\subsection*{Punto b.}
vedere file allegato \texttt{es3.m}.
%~ OK

\section*{Esercizio 4}
I primi 10 termini della risposta impulsiva, stimati mediante \eng{system identification}:
\begin{verbatim}

ans =

    0.0108
    0.0039
    0.0084
    0.0124
    0.0161
    0.0194
    0.0224
    0.0250
    0.0273
    0.0293

\end{verbatim}
vedere inoltre file allegato \texttt{es4.m} contenente la procedura di calcolo.
%~ OK

\section*{Esercizio 5}
vedere file allegato \texttt{es5.m}.

\section*{Esercizio 6}
Nota bene: non sono state riportate tutte le forme (ci voleva troppo a disegnarle al pc!).

\subsection*{Forma diretta seconda}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=9 cm]{forma_diretta_2} 
\end{center}
\end{figure}



\subsection*{Forma cascata}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=9 cm]{cascata} 
\end{center}
\end{figure}



